\chapter[Agradecimientos]{Agradecimientos}
\chaptermark{Agradecimientos}


En primer lugar quiero agradecer la impagable labor del director de este trabajo, el Dr. José Manuel Berenguer Alarcón, que desde el principio ha encauzado sabiamente mis ideas, me ha ayudado a darles forma, pero, sobre todo, por su actitud positiva, respetuosa y humana en todas nuestras comunicaciones. Gracias de corazón. 

Un hueco muy especial en este trabajo lo ocupan Sylvia Molina Muro y Julio Sanz Vázquez. Sin ellos, simplemente este trabajo hubiera versado sobre otro tema. Gracias a ambos por vuestra generosidad. Rezumáis y contagiáis entusiasmo en vuestros proyectos, y creo que esa es la clave de vuestro éxito y lo que confiere valor a todo lo que estáis haciendo.

También quiero dar las gracias al compositor Gonzalo Lacruz por sus continuas sugerencias bibliográficas de diverso tipo. Nos conocimos en el GME y ambos compartimos la admiración por éste y sus fondos. Gonzalo, ¡mucho éxito, muy merecido, con tu TFE!

A Kate Jetmore por la traducción del \textit{abstract} al inglés. Más rápido difícilmente alguien me hubiera hecho este gran favor; con más cariño y profesionalidad, sin duda, nadie.

Pero a quien más debo, y nunca podré agradecer lo suficiente su amor y apoyo incondicional, es a mi mujer Lucie y mi hija Ana Magdalena. Gracias por entregar vuestras horas, que no solo eran las mías, a este trabajo; por comprender mis ausencias en el proceso y, principalmente, por el apoyo en los momentos más difíciles. 


